**宋音**是[日本漢字音的一種](../Page/日本漢字音.md "wikilink")。主要是[鎌倉時代訪問中國的僧人傳入日本的漢字音](../Page/鎌倉時代.md "wikilink")，可以歸入廣義的「[唐音](../Page/唐音.md "wikilink")」（唐宋音）。主要限於特定的禪宗詞彙，對一般用語的影響比較少。但作為繼[吳音](../Page/吳音.md "wikilink")、[漢音](../Page/漢音.md "wikilink")、[新漢音之後的漢字音的一層](../Page/新漢音.md "wikilink")，仍然具有比較重要的地位。

## 概說

唐朝末期[遣唐使制度廢止](../Page/遣唐使.md "wikilink")，日本處於一定程度上的鎖國狀態（[平安時代後期至](../Page/平安時代.md "wikilink")[院政期](../Page/院政期.md "wikilink")）。但通過中國商船的通行以及前往天台山、五臺山參拜的僧人，仍然與中國有些許的交流。至院政期的後期，隨武士階級的得勢，日本與中國（北宋末至南宋）的交流又再次活躍，僧人的往來也是其中之一。傳播漢字音的主要有南宋時期入宋求法的「求法沙門」，包括[律宗與](../Page/律宗.md "wikilink")[禪宗的眾僧](../Page/禪宗.md "wikilink")，以及移居日本的中國高僧如[蘭溪道隆](../Page/蘭溪道隆.md "wikilink")、[兀庵普寧](../Page/兀庵普寧.md "wikilink")、[無學祖元等](../Page/無學祖元.md "wikilink")。這些鎌倉時代的禪僧傳入日本的是[南宋末至](../Page/南宋.md "wikilink")[元初的](../Page/元初.md "wikilink")[江浙地方的方言音](../Page/江浙.md "wikilink")。至鎌倉時代末期，宋音已經大致形成並固定下來。具體資料如「正法眼藏」（1288）等。

## 特徵

宋音體現出中國音由[中古音向](../Page/中古音.md "wikilink")[近代音過渡過程中的種種變化](../Page/近代音.md "wikilink")。

### 聲母

  - 1\. 輕唇音化導致明母與[微母字發生區別](../Page/微母.md "wikilink")。如：
      - 明母：蒙ムン 彌ミ 模モ 滿マン
      - 微母：望バウ 尾ビ 晚バン 物ブ

<!-- end list -->

  - 2\.
    中古的舌上音（知徹澄母）多為サ行音。原因是舌上音發生顎化與正齒音（照穿禪等母）合流為塞擦音，而當時日本的タ行音為ta、ti、tu、te、to，相對而言塞擦音被認為與サ行音更為接近。如：
      - 知母：中シュ／シュン 知シ 竹シク 珍シン
      - 徹母：蓄シュ 敕シ
      - 澄母：重ジュ／ジュン 濁ジウ 除シ 茶サ

<!-- end list -->

  - 3\. 疑母字除ガ行外有ア／ワ行或ナ行寫法，表示在細音之前發生顎化或脫落。如：
      - ガ行： 礙ガイ 眼ガン 我ガ 月ゲ
      - ア／ワ行： 五ウ 岸アン 外ウイ
      - ナ行：議ニ 語ニ 言ネン 逆ニ 仰ニヤン

<!-- end list -->

  - 4\. 匣母脫落。與南方來源有關。與吳音類似。如：
      - 胡ウ 慧イ 環ワン 現エン

<!-- end list -->

  - 5\. 部分曉母合口字以ハ行音表示。hi被聽作日語的ヒ。如：
      - 凶ヒヤウ 輝ヒ 虛ヒ 勳ヒン

<!-- end list -->

  - 6\. 全濁字多以濁音表示。如：
      - 毒ヅ 重ジウ 濁ジウ 是ジ

### 韻母

1.  部分止攝開口齒音字變為ウ韻。反映[舌尖元音化的過程](../Page/舌尖元音化.md "wikilink")。如：
      - 此ス 雌ス 自ズ 四ス 子ス 慈ズ
2.  魚韻字為イ韻，模韻字為ウ韻。區分原音是有拗介音的錄為イ韻。如：
      - 魚韻：於イ 去キ 除シ 女ニ
      - 模韻：普フ 胡フ 護ウ 五ウ　
3.  歌戈韻以オ／オウ韻表示。桓韻以オン反映中國的音變。如：
      - 歌戈韻：可コ 多ト 波ホ 和ヲ
      - 桓韻：般ホン 慢モン 端トン 亂ロン

### 韻尾

1.  梗攝、曾攝韻尾變為ン。通攝亦有此類字出現。但江攝宕攝仍為ウ韻尾。如：
      - 梗攝：病ビン 清シン 經キン 靈リン
      - 曾攝：恆ケン 能ネン 応イン 證シン
      - 通攝：蒙ムン 空クン 通ツン
2.  \-m韻尾與-n韻尾混同，皆為ン韻尾。[中原音韻兩者尚明分](../Page/中原音韻.md "wikilink")。說明鎌倉時代以後日本的撥音統一為/-N/。如：
      - 本ホン 近キン 音イン 今キン 暗アン
3.  入聲韻尾消失。體現中國原音入聲韻尾的退化和消失。如：
      - 伏(-k)フ 覺(-k)カ 必(-t)ヒ 達(-t)ダ 入(-p)ジ 業(-p)ネ

### 聲調

宋音沒有表示聲調的符號「聲點」。

## 參見

  - [音讀](../Page/音讀.md "wikilink")
  - [禪宗](../Page/禪宗.md "wikilink")
  - [吳音](../Page/吳音.md "wikilink")
  - [漢音](../Page/漢音.md "wikilink")
  - [新漢音](../Page/新漢音.md "wikilink")
  - [唐音](../Page/唐音.md "wikilink")
  - [慣用音](../Page/慣用音.md "wikilink")
  - [日語中的現代漢語借詞](../Page/日語中的現代漢語借詞.md "wikilink")

## 參考文獻

  - 沼本克明(1986)，《》，東京堂

[Category:日語](../Category/日語.md "wikilink")
[Category:日語漢字](../Category/日語漢字.md "wikilink")
[Category:日語音系學](../Category/日語音系學.md "wikilink")
[Category:漢字音](../Category/漢字音.md "wikilink")